\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper, total={6.5in, 9.5in}]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{parskip}

\setlength{\parindent}{18pt}
%\usepackage{showframe}% just to show page geometry, not needed
\graphicspath{{./src/plots/}}

\begin{document}

% ========== Edit your name here
\author{
    Rodrigo Orem\\
    \texttt{8921590}
    \and
    Thiago Teixeira\\
    \texttt{10736987}
    \and
    Washington Luiz\\
    \texttt{10737157}
    \and
    Wander da Souza\\
    \texttt{10737011}
    \and
    Ygor Tavela\\
    \texttt{10687642}
}

\title{
Relatório da Implementação Básica do Projeto
\center{\Large{Todays' Mood - TecProg 2}}
}
\maketitle

Repositório do projeto: \url{https://gitlab.com/todaysmood/todaysmood/}

Para implementação do nosso projeto, começamos decidindo em qual ordem implementaríamos as funcionalidades do webapp {\bf Todays' Mood}, que estão detalhadas no nosso primeiro relatório. Para isso, cada integrante do grupo atribuiu um nível de importância e um nível de dificuldade para cada item. Isso foi importante para localizarmos os ``frutos mais baixos'', assim saberíamos por onde começar. No dia 24 de abril, obtivemos esses resultados em nossa primeira reunião após a primeira entrega:

\begin{table}[!ht]
\begin{tabular}{lcccccc}
\hline
 \multirow{ }
  &\multicolumn{6}{c}{Importância/Dificuldade}\\
 Funcionalidade                     & Rodrigo   & Thiago   & Wander   & Washington   & Ygor   & \bf{Média}   \\
\hline
 Controle de tarefas                & 3/1       & 3/2      & 3/1      & 3/2          & 3/3          & 3/2    \\
 Sugestão de tarefas                & 3/3       & 3/3      & 3/3      & 3/3          & 3/3          & 2/3    \\
 no tempo livre\\
 Agendas compartilhadas             & 2/2       & 1/2      & 2/2      & 2/3          & 1/3          & 2/2    \\
 Integração com o Paca              & 1/3       & 1/3      & 1/3      & 1/3          & 1/3          & 1/3    \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Funcionalidades por nível de importância e dificuldade}
\end{table}

No caso das \textit{agendas compartilhadas}, percebemos que há dois casos de uso:
\begin{enumerate}
    \item feed: será usada para compartilhar eventos como provas e atividades, em uma turma da faculdade, por exemplo. Nesse caso, a resolução das tarefas é individual, isto é, se um estudante termina um EP ele não deve aparecer como concluído para os outros. Essas tarefas devem, portanto, ser clonadas para cada assinante da agenda.
    \item equipe: são tarefas compartilhadas entre uma mesma equipe, portanto uma tarefa concluída deve ser exibida com o mesmo status para todos os integrantes da equipe.
\end{enumerate}

Por enquanto, deixaremos de fora as funcionalidades \textit{agendas compartilhadas} e \textit{integração com o Paca} para focar nas funcionalidades mais essenciais. 

Com isso, criamos \textit{histórias de usuário} na reunião do dia 7 de maio, que orientou a criação das issues no GitLab.  Também usamos as histórias para orientar os primeiros desenhos da interface e a criação do modelo relacional.

Para o banco de dados, estamos usando PostgreSQL, pois ele nos pareceu mais adequado considerando que nosso sistema seria multiusuário e o SQLite não tem muito desempenho com conexões concorrentes. Mas como o Rails abstrai isso, imaginamos que não haverá muito problema em trocar de DB.

O modelo, feito usando o StarUML, ficou assim após algumas iterações:

\begin{figure}[h!]
    {\includegraphics[width=\textwidth]
    {images/model.png}}
    \caption{\label{fig:model} Modelo relacional do banco de dados}
\end{figure}

No entanto, a implementação disso no Rails é um trabalho em progresso. Notavelmente, o \texttt{owner} ainda não foi implementado, por razões explicadas em breve.

Uma dificuldade que tivemos aqui foi a relação entre \texttt{list}, \texttt{team} e \texttt{user}. Como cada lista deve pertencer a ou uma equipe ou a um usuário, inicialmente colocamos duas chaves estrangeiras em list: \texttt{team\_id} e \texttt{user\_id}. Porém não é possível especificar no banco de dados essa condição, que é conhecida como \textit{associação polimórfica}. Encontramos no StackOverflow\footnote{Possible to do a MySQL foreign key to one of two possible tables? \\ \url{https://stackoverflow.com/a/441111/1840019}} algumas opções para resolver esse problema através do banco de dados.

No entanto, o Rails também fornece uma maneira de fazer associações polimórficas desabilitando constraints no banco de dados, de forma que este controle de consistência passa a ser feito pela aplicação. Pela praticidade, estamos isso ao invés do \texttt{owner}, mas futuramente pretendemos fazer da maneira como está modelado: usando o \texttt{owner} como uma supertabela para \texttt{team} e \texttt{user}. Essa foi uma das soluções sugeridas no StackOverflow.

Gostaríamos que a interface do nosso projeto fosse reativa e que ele pudesse navegar nas tarefas sem ter que recarregar a página. Esse controle de interface e de dados com JavaScript é melhor feito usando frameworks, portanto optamos por usar Vue.js no frontend. Dessa forma, nosso backend é uma API REST que é consumida pelo nosso frontend, que usa tecnologias como Babel, Tailwind além do Vue.js e seus amigos Vue Router e Vuex.

No frontend, estamos focando no design em mobile, então ao testar no computador é importante ativar o modo responsivo para visualizar a interface como ela está sendo planejada. O login já foi implementado usando JSON Web Token (JWT) e já é possível exibir, criar e editar listas e tarefas. Ainda falta criar views do perfil de um usuário, de tags e dos times. Além disso, é necessário fazer validações nos campos de entrada de dados no frontend, implemenetar a exibição de erros e as notificações de tarefas.

Como a stack de tecnologia engloba mais que apenas o Rails, dockerizamos nossa aplicação para facilitar a distribuição do projeto. Há instruções no README sobre como inicializar o projeto usando Docker.

Documentamos a API usando Apipie, e essa documentação pode ser acessada em \url{http://localhost:3000/apipie}. Antes disso, tentamos usar o Swagger Docs, mas tivemos muita dificuldade para usá-lo. Com o Apipie, o processo de documentação foi muito mais tranquilo e ficamos satisfeito com a facilidade de uso. Para referência, incluímos aqui alguns prints da documentação.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[Lista com todos os endpoints]
    {{\includegraphics[width=7cm]{images/apipie.png}}}%
    \qquad
    \subfloat[Endpoints para \texttt{user}]
    {{\includegraphics[width=7cm]{images/apipie-users.png}}}%
    \caption{Documentação do projeto com Apipie}%
    \label{fig:example}%
\end{figure}

A partir deste estágio de desenvolvimento, trabalharemos mais intensamente no frontend, dado que já existe uma estrutura funcional no backend para consumir os dados. Mas ainda assim são necessários vários ajustes no backend, como refatoração, padronização do código, além de adicionar outras funcionalidades como recuperação de senha, sugestão de tarefas e as outras já mencionadas.

Em relação à participação de cada membro, todos participaram da ideação do projeto e a escolha do app foi feita numa votação. Mais especificamente,
\begin{itemize}
    \item Rodrigo participou mais ativamente da modelagem de dados e desenhou o diagrama no StarUML. Também dividiu as histórias em issues no GitLab e refatorou algumas rotas na API, diminuindo o overhead de algumas solicitações. Além disso, escreveu boa parte deste relatório.
    \item Thiago teve sua participação com enfoque maior no planejamento e pensamento da interface, além de na criação da identidade do projeto e na discussão das features e prioridades do trabalho.
    \item Wander ajudou na discussão do modelo de entidade-relacionamento do banco de dados e na ideação das interfaces. Também documentou as rotas presentes na aplicação.
    \item Washington construiu a estrutura do backend, implementando os models, controllers, rotas e  a autenticação do usuário usando o método descrito anteriormente (JWT), seguindo os padrões de uma API e do rails. Para a funcionalidade da API, foi usado alguns recursos de ‘serialização’. Também implementou algumas funcionalidades, ainda em desenvolvimento, como a confirmação de cadastro do usuário (é enviado um email com um link para a validação do email cadastrado, usando token), a possibilidade de incluir foto de perfil do usuário e também de anexar arquivos nas tasks usando o ActiveStorage. Também, auxiliou em algumas funcionalidades no frontend (Vue). Por último, manteve-se ativo nas discussões em relação ao  projeto e ao grupo.
    \item Ygor trabalhou intensivamente no frontend, criando as views (incluindo layout e design), a comunicação com a API, a autenticação no lado do cliente, entre diversas outras tarefas necessárias para a ligação entre servidor e frontend.
\end{itemize}

\end{document}
